\section{Analisis Hasil Simulasi \foreign{Head-of-Line} (HOL) \foreign{Blocking}}
\label{sec:holb_simulation}

Hasil pengukuran dari simulasi HOL \foreign{blocking} pada \cref{tbl:holb_0loss} untuk jaringan
tanpa \foreign{packet loss}, menunjukan pengaruh dari \foreign{multiplexing} WebTransport dalam
optimasi pengiriman data konkuren jika dibandingkan dengan WebSocket. Pada WebSocket, selain dari
nilai rata-rata RTT yang secara umum lebih besar, RTT dari \foreign{payload} kecil juga relatif
bernilai cukup jauh dari \foreign{delay} jaringan (20 ms). Berbeda dengan WebTransport pada nomor 1
dan 2 yang memiliki rata-rata RTT \foreign{payload} kecil lebih dekat dengan 20 ms. Hal ini dapat
menunjukan bahwa HOL \foreign{blocking} terjadi pada WebSocket yang dimana pengiriman
\foreign{payload} besar menghambat pengiriman \foreign{payload} yang kecil. Dan pada WebTransport,
\foreign{blocking} ini tidak terjadi.

\begin{table}[ht]
	\centering{}
	\caption{RTT pada Simulasi HOL \foreign{Blocking} tanpa \foreign{Packet Loss}}
	\label{tbl:holb_0loss}
	\begin{tabular}{|+c|^c|^c|^r|}
		\hline
		\textbf{No.}       & \textbf{Protokol}                    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Ukuran Payload}} & \multicolumn{1}{c|}{\(\pmb{\overline{\mathit{RTT}}}\)} \\ \hline
		\multirow{2}{*}{1} & WebTransport Datagram                & 128 B                                        & 22.458                                                 \\ \cline{2-4}
		                   & WebTransport Stream                  & 64 KiB                                       & 43.279                                                 \\ \hline
		\multirow{2}{*}{2} & \multirow{2}{*}{WebTransport Stream} & 128 B                                        & 23.636                                                 \\ \cline{3-4}
		                   &                                      & 64 KiB                                       & 43.327                                                 \\ \hline
		\multirow{2}{*}{3} & \multirow{2}{*}{WebSocket}           & 128 B                                        & 35.366                                                 \\ \cline{3-4}
		                   &                                      & 64 KiB                                       & 53.293                                                 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Efek \foreign{blocking} ini juga dapat terlihat pada simulasi yang dipicu oleh \foreign{packet loss}
seperti yang ditunjukan oleh \cref{tbl:holb_10loss}. Tabel tersebut mencantumkan dua kolom untuk
membantu dalam analisis dari efek \foreign{blocking} yang terjadi. Kolom \(\mathit{UF}\)
(\foreign{upper fence}) yang berisi nilai batas atas interval dari \cref{equ:adj_boxplot_interval}
pada set data \(\mathit{RTT}\). Kolom \(\lvert{} \mathit{UO} \rvert{}\) (\foreign{upper
	outliers}) adalah jumlah nilai RTT yang lebih besar dari atau sama dengan \(\mathit{UF}\).

\begin{table}[ht]
	\centering{}
	\caption{RTT pada Simulasi HOL \foreign{Blocking} dengan \foreign{Loss Rate} 10\%}
	\label{tbl:holb_10loss}
	\begin{tabular}{|+c|^c|^r|^r|^r|}
		\hline
		\textbf{No.}       & \textbf{Protokol}                    & \multicolumn{1}{c|}{\(\pmb{\overline{\mathit{RTT}}}\)} & \multicolumn{1}{c|}{\(\pmb{\mathit{UF}}\)} & \multicolumn{1}{c|}{\(\pmb{\lvert{} \mathit{UO} \rvert{}}\)} \\ \hline
		\multirow{2}{*}{1} & WebTransport Datagram                & 20,452                                                 & 20,800                                     & 893                                                          \\ \cline{2-5}
		                   & WebTransport Stream                  & 24,365                                                 & 29,371                                     & 961                                                          \\ \hline
		\multirow{2}{*}{2} & \multirow{2}{*}{WebTransport Stream} & 24,577                                                 & 23,322                                     & 949                                                          \\ \cline{3-5}
		                   &                                      & 24,006                                                 & 25,560                                     & 929                                                          \\ \hline
		\multirow{2}{*}{3} & \multirow{2}{*}{WebSocket}           & 88,088                                                 & 55,274                                     & 1872                                                         \\ \cline{3-5}
		                   &                                      & 88,901                                                 & 57,643                                     & 1863                                                         \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Nilai rata-rata RTT WebTransport Datagram pada percobaan nomor 1 terlihat tidak terlalu terpengaruhi
oleh \foreign{packet loss}. Dan pada WebTransport Stream, terjadi kenaikan nilai rata-rata RTT yang
diakibatkan oleh \foreign{packet loss} seperti yang sebelumnya dibahas pada
\cref{sec:packet_loss_effects} dengan \foreign{outlier} berjumlah 9,61\% dari total data yang
dikirim. Nilai tersebut hampir sama dengan tingkat \foreign{packet loss} pada jaringan. Hal ini
terjadi juga pada percobaan nomor 2 pada kedua arus data.

Percobaan nomor 3 menunjukan efek \foreign{blocking} pada protokol WebSocket. Rata-rata RTT
pada kedua arus data bernilai hampir dua kali lipat dari pengiriman data dengan satu arus yang
ditunjukan sebelumnya pada \cref{fig:50mbit_0to10loss}. Jumlah \foreign{outlier} juga terlihat
mendekati dua kali lipat dari tingkat \foreign{packet loss}.

Salah satu hal yang dapat menyebabkan perbedaan ini, seperti yang sebelumnya dibahas pada
\cref{subsec:holb_measurement}, terdapat pada \foreign{multiplexing} pada WebTransport dan QUIC.
Pada WebTransport, pengiriman data ini dapat dimultipleks menjadi dua \foreign{stream} dalam satu
koneksi agar kedua arus data tersebut dapat dikirim dan diterima secara independen. Dan pada
WebSocket pengiriman kedua ukuran data tersebut dilakukan pada satu koneksi TCP saja dan tidak ada
\foreign{multiplexing} walaupun data tersebut dapat dianggap tidak bergantung satu sama lain.
Sehingga, pengiriman data harus ikut menunggu pengiriman data pada arus lain dalam satu antrian.
